\subsection{$ G$の実階数が1の場合}

\begin{thm}\label{thm:1216-main}
  $G$を実階数1の実半単純Lie 群とするとき，\Cref{yosou:1121} が成り立つ．
\end{thm}

\begin{thm}\label{thm:0810}\cite[p.~409, Theorem~3.1]{hel01}

  $\ge = \ka \oplus \pe$を実半単純Lie環とそのCartan対合$\theta$に対する Cartan分解とし，$\alpha,2\alpha\in \Sigma(\ge,\ah) $と仮定する．このとき，$X_{\alpha},X_{2\alpha}, \theta X_{\alpha}, \theta X_{2\alpha} $から生成されるLie環$\ge^{*} $は$\sulie(2,1)$と同型である．
  
\end{thm}

\begin{nttdef}
  \leavevmode
  \vspace{-1em}
  \begin{itemize}
  \item $\ah \subset \ge$を極大分裂可換代数，$\emm \defeq \zet_{\ka}(\ah) $とする．$B$を$\ge$のKilling 形式とする．
  \item $\Sigma(\ge,\ah) $を$\ah$に関する制限ルート系とする．$\ge_{\lambda} $を，$\lambda\in \ah^{*}$のルート空間とし，$0\neq X_{\alpha}\in \ge_{\alpha} $，$0\neq X_{2\alpha}\in \ge_{2\alpha} $を任意に固定する．$Y_{\alpha}\defeq [\theta X_{\alpha}, X_{2\alpha}] $とする．
  \item $A_{\alpha}\in \ah $を，任意の$H\in \ah$に対して$B(H,A_{\alpha}) = \alpha(H) $を満たす元とする．
    
    このとき，任意の$H\in \ah$に対して$B(H, [X_{\alpha}, \theta X_{\alpha}]) = \alpha(H) B(X_{\alpha}, \theta X_{\alpha}) $より$[X_{\alpha}, \theta X_{\alpha}] = B(X_{\alpha}, \theta X_{\alpha})A_{\alpha} $ (同様に$[Y_{\alpha}, \theta Y_{\alpha}]  = B(Y_{\alpha}, \theta Y_{\alpha})A_{\alpha} $，$ [X_{2\alpha}, \theta X_{2\alpha}] = 2B(X_{2\alpha}, \theta X_{2\alpha})A_{\alpha} $) である．
    @ $c_{\alpha}\defeq \sqrt{\dfrac{-2}{\alpha(A_{\alpha})B(X_{\alpha}, \theta X_{\alpha})}} $，$ c_{2\alpha}  \defeq \sqrt{\dfrac{-2}{\alpha(A_{\alpha})B(X_{2\alpha}, \theta X_{2\alpha})}} $とする．

    また，$X_{\alpha}^{*}\defeq c_{\alpha}X_{\alpha} $，$X_{2\alpha}^{*}\defeq c_{2\alpha}X_{2\alpha} $，$Y_{\alpha}^{*} \defeq [\theta X_{\alpha}^{*}, X_{2\alpha}^{*} ] = c_{\alpha}c_{2\alpha}Y_{\alpha} $，$A_{\alpha}^{*}\defeq \dfrac{1}{12\alpha(A_{\alpha}) % \lyama \alpha, \alpha\ryama
    }A_{\alpha} $とする．
  \end{itemize}
\end{nttdef}

\begin{lem}\label{lem:3.2}
  $c \defeq 2\alpha(A_{\alpha})B(X_{\alpha},\theta X_{\alpha}) $とすると，$[X_{\alpha}, Y_{\alpha}] = cX_{2\alpha} $である．特に$0\neq Y_{\alpha}\neq X_{\alpha} $である．

  証明略，Jacobi identity と$3\alpha\nin \Sigma(\ge,\ah) $による．
\end{lem}

\begin{lem}\label{lem:3.3}
  $[X_{\alpha},\theta Y_{\alpha}]\in \emm\setminus\{0\} $である．
特に証明から$[[X_{\alpha}, \theta Y_{\alpha}], X_{\alpha}] = -3\alpha(A_{\alpha})B(X_{\alpha}, \theta X_{\alpha})Y_{\alpha} $がわかる．
\end{lem}

\begin{pfwn}{\Cref{lem:3.3}}
  
  $Y_{\alpha} \in \ge_{\alpha} $より$[X_{\alpha},\theta Y_{\alpha}]\in \emm+ \ah$であり，任意の$H\in \ah$に対して$B(H, [X_{\alpha},\theta Y_{\alpha}]) = B([H, X_{\alpha}], Y_{\alpha}) = \alpha(H) B(X_{\alpha}, [X_{\alpha}, \theta X_{2\alpha}]) = \alpha(H)B([X_{\alpha}, X_{\alpha}], X_{2\alpha}) = 0 $であることより$[X_{\alpha},\theta Y_{\alpha}]\in \emm$である．

  さらに，$[[\theta X_{\alpha},Y_{\alpha}], X_{\alpha}] = -[[Y_{\alpha}, X_{\alpha}], \theta X_{\alpha}] - [[X_{\alpha}, \theta X_{\alpha}], Y_{\alpha}] = c[X_{2\alpha}, \theta X_{\alpha}] -  B(X_{\alpha},\theta X_{\alpha})\alpha(A_{\alpha})Y_{\alpha} = -cY_{\alpha}-  B(X_{\alpha},\theta X_{\alpha})\alpha(A_{\alpha})Y_{\alpha} = -3\alpha(A_{\alpha})B(X_{\alpha}, \theta X_{\alpha})Y_{\alpha} \neq 0 $より，$\theta [\theta X_{\alpha},Y_{\alpha}] = [X_{\alpha},\theta Y_{\alpha}]\in \emm\setminus\{0\} $である．
  
\end{pfwn}

\vspace{-1em}
\begin{lem}\label{lem:3.4}  
  $\real X_{\alpha} + \real Y_{\alpha} $は$\ad_{\ge}([X_{\alpha}, \theta Y_{\alpha}]) $で不変である．\\
  特に証明の途中で$[[X_{\alpha}, \theta Y_{\alpha}], Y_{\alpha}] = -6\alpha(A_{\alpha})^2B(X_{\alpha}, \theta X_{\alpha})B(X_{2\alpha}, \theta X_{2\alpha})X_{\alpha} $，\\
  $[Y_{\alpha}, \theta Y_{\alpha}] = -2\alpha(A_{\alpha})B(X_{\alpha}, \theta X_{\alpha})B(X_{2\alpha}, \theta X_{2\alpha})A_{\alpha} $がわかる．

\end{lem}

\begin{pfwn}{\Cref{lem:3.4}}

  $[[X_{\alpha}, \theta Y_{\alpha}], Y_{\alpha}]  \in \real X_{\alpha} $を示せば，\Cref{lem:3.3} と併せて \Cref{lem:3.4} が従う．

  
  \begin{align*}
    [[X_{\alpha}, \theta Y_{\alpha}], Y_{\alpha}] &= -[[\theta Y_{\alpha}, Y_{\alpha}], X_{\alpha}] - [[Y_{\alpha}, X_{\alpha}], \theta Y_{\alpha}] = B(Y_{\alpha}, \theta Y_{\alpha})\alpha(A_{\alpha})X_{\alpha} +c[X_{2\alpha},[X_{\alpha}, \theta X_{2\alpha}]] \\
                                                  &= B(Y_{\alpha}, \theta Y_{\alpha})\alpha(A_{\alpha})X_{\alpha} - c[X_{\alpha}, [\theta X_{2\alpha}, X_{2\alpha}]] - c[\theta X_{2\alpha},[X_{2\alpha},X_{\alpha}]] \\
                                                  &= B(Y_{\alpha}, \theta Y_{\alpha})\alpha(A_{\alpha})X_{\alpha} - cB(X_{2\alpha},\theta X_{2\alpha})\alpha(A_{2\alpha})X_{\alpha}
  \end{align*}
  であり ($\cbcs \ge_{3\alpha} = \{0\} $)，$A_{2\alpha} = 2A_{\alpha} $であるから，\\
  $[[X_{\alpha}, \theta Y_{\alpha}], Y_{\alpha}] =  B(Y_{\alpha}, \theta Y_{\alpha})\alpha(A_{\alpha})X_{\alpha} - 4\alpha(A_{\alpha})^2B(X_{\alpha}, \theta X_{\alpha})B(X_{2\alpha}, \theta X_{2\alpha})X_{\alpha} $を得る．

さらに，$B(Y_{\alpha}, \theta Y_{\alpha}) = B(Y_{\alpha},[X_{\alpha}, \theta X_{2\alpha}]) = -B([X_{\alpha}, Y_{\alpha}], \theta X_{2\alpha}) = -2\alpha(A_{\alpha})B(X_{\alpha},\theta X_{\alpha})B(X_{2\alpha}, \theta X_{2\alpha})  $であるから，最終的に
\begin{align*}
[[X_{\alpha}, \theta Y_{\alpha}], Y_{\alpha}] =  B(Y_{\alpha}, \theta Y_{\alpha})\alpha(A_{\alpha})X_{\alpha} - 4\alpha(A_{\alpha})^2B(X_{\alpha}, \theta X_{\alpha})B(X_{2\alpha}, \theta X_{2\alpha})X_{\alpha} = -6\alpha(A_{\alpha})^2B(X_{\alpha}, \theta X_{\alpha})B(X_{2\alpha}, \theta X_{2\alpha})X_{\alpha}
\end{align*}
を得る．
  
\end{pfwn}

\begin{lem}\label{lem:3.5}
  $[[X_{\alpha}, \theta Y_{\alpha}], X_{2\alpha}] = 0$である．

  証明略．\Cref{lem:3.2}--\ref{lem:3.4} と Jacobi identity による．
\end{lem}

\begin{lem}\label{lem:3.6}
  $[Y_{\alpha},\theta X_{2\alpha}] = 2\alpha(A_{\alpha})B(X_{2\alpha}, \theta X_{2\alpha})\theta X_{\alpha} $である．

  証明略．Jacobi identity を用いて与式を変形し計算することによる．
\end{lem}




\begin{pfwn}{\Cref{thm:0810}}

  % \Cref{lem:3.2}--\ref{lem:3.6} により，地道に確認することで

  \Cref{lem:3.2}--\ref{lem:3.6}より，$\ge^{*} = \ge^{*}_{0} \oplus \ge^{*}_{\alpha}\oplus \ge^{*}_{-\alpha} \oplus \ge^{*}_{2\alpha} \oplus \ge^{*}_{-2\alpha} $，ただし$\ge^{*}_0 \defeq \real A_{\alpha}\oplus \real[X_{\alpha}, \theta Y_{\alpha}] $，$\ge^{*}_{\alpha} \defeq \real X_{\alpha}\oplus \real Y_{\alpha}  $，$\ge^{*}_{-\alpha} \defeq \real \theta X_{\alpha}\oplus \real \theta Y_{\alpha}  $，$\ge^{*}_{2\alpha} \defeq \real X_{2\alpha} $，$\ge^{*}_{-2\alpha} \defeq \real \theta X_{2\alpha}$，がわかる．

  
  非自明な$\ge^{*} $のLie括弧の関係として，$[X_{\alpha}^{*}, Y_{\alpha}^{*}] = -4X_{2\alpha}^{*} $ (by \Cref{lem:3.2})，$[X_{\alpha}^{*},[X_{\alpha}^{*}, \theta Y_{\alpha}^{*}]]  = -6Y_{\alpha}^{*}$ (by \Cref{lem:3.3})，$[X_{\alpha}^{*}, \theta X_{\alpha}^{*}] = -24A_{\alpha}^{*} $ (by def.)，$[X_{\alpha}^{*},X_{2\alpha}^{*}] = 0$ ($\bcs \ge_{3\alpha} = 0$)，$[X_{\alpha}^{*}, \theta X_{2\alpha}^{*}] = \theta Y_{\alpha}^{*} $，\\
  $[Y_{\alpha}^{*},X_{2\alpha}^{*}] = 0$ (by \Cref{lem:3.5})，$[Y_{\alpha}^{*},\theta X_{2\alpha}^{*}] = -4\theta X_{\alpha}^{*} $ (by \Cref{lem:3.6})，$[Y_{\alpha}^{*}, \theta Y_{\alpha}^{*}] = -96A_{\alpha}^{*} $ (by \Cref{lem:3.4})，$[Y_{\alpha}^{*}, [X_{\alpha}^{*}, \theta Y_{\alpha}^{*}]] = 24X_{\alpha}^{*} $ (by \Cref{lem:3.4}) \\
  $[[X_{\alpha}^{*}, \theta Y_{\alpha}], X_{2\alpha}^{*}] = [[X_{\alpha}^{*}, \theta Y_{\alpha}], \theta X_{2\alpha}^{*}] = 0$ (by \Cref{lem:3.6})，\\
  $[X_{2\alpha}^{*} ,\theta X_{2\alpha}^{*} ] = -48A_{\alpha}^{*} $
  が存在する (残りの関係式はこの両辺に$\theta$をつけることで得られる)．
  
  $\ge^{*} $と$\sulie(2,1) $の対応を，
  \begin{align*}
    X_{\alpha}^{*} & \leftrightarrow
                     \begin{pmatrix}
                       0 & 1 & 0\\ -1 & 0 & 1\\ 0 & 1 & 0
                     \end{pmatrix},&   X_{2\alpha}^{*}  \leftrightarrow
                     \begin{pmatrix}
                       \img & 0 & -\img \\ 0 & 0 & 0\\ \img & 0 & -\img
                     \end{pmatrix},\\
    \theta X_{\alpha}^{*} & \leftrightarrow
                     \begin{pmatrix}
                       0 & 1 & 0\\ -1 & 0 & -1\\ 0 & -1 & 0
                     \end{pmatrix},&   \theta X_{2\alpha}^{*}  \leftrightarrow
                     \begin{pmatrix}
                       \img & 0 & \img \\ 0 & 0 & 0\\ -\img & 0 & -\img
                     \end{pmatrix},\\
    Y_{\alpha}^{*} & \leftrightarrow
                     -2 \begin{pmatrix}
                       0 & \img & 0\\ \img & 0 & -\img \\ 0 & \img & 0
                     \end{pmatrix},&   \theta Y_{\alpha}^{*}  \leftrightarrow
                     \begin{pmatrix}
                       0 & \img  & 0 \\ \img & 0 & \img \\ 0 & -\img & -0
                     \end{pmatrix},\\
    A_{\alpha}^{*} & \leftrightarrow
                    \frac{1}{12} \begin{pmatrix}
                       0 & 0 & 1\\ 0 & 0 & 0\\ 1 & 0 & 0
                     \end{pmatrix},&   [X_{\alpha},\theta Y_{\alpha}^{*}] \leftrightarrow
                    -4 \begin{pmatrix}
                       \img & 0 & 0 \\ 0 & -2\img & 0\\  & 0 & \img
                     \end{pmatrix}
  \end{align*}
  でつけ，この対応がLie環としての同型であること (上の関係式が満たされること) を愚直に計算して，\Cref{thm:0810}が示せる．
  
\end{pfwn}


\subsubsection{補足: \Cref{thm:1216-main}の微分幾何的側面}
\begin{defi}{\cite[Definition~1.3]{e72-1}}\label{def:visibility}

  $M$が完備かつ非正曲率をもつ1-連結Riemann多様体であるとき，$M$をHadamard多様体といい，Hadamard多様体$M$が visibility manifold であるとは，$\forall p\in M, \forall \epsilon > 0$に対し，ある$r(p,\epsilon) >0 $が存在して，測地線$\gamma\colon [t_0, t_1]\to X $が$d_{M}(p, \gamma(t))\geq r(p,\epsilon) $，$\forall t\in [t_0, t_1]$ならば，$\measuredangle_{p}(\gamma(t_0), \gamma(t_1)) \leq \epsilon $であることである．
\end{defi}

\bluetext{図を入れる}

\begin{thm}{\cite[p.~296, 9.33~Theorem]{bh99}, originally \cite[Theorem~4.1]{e72-2}}\label{thm:visibility-and-rank}
  
  $\exists C\cptsub M\st M = \bigcup\{f(C)\mid f\in \isom(M) \}  $なるHadamard多様体$M$に対し，次は同値である．
  \vspace{-1em}
  \begin{enumerate}
    \renewcommand{\labelenumi}{(\roman{enumi})}
  \item $M$はvisibility manifoldである．
  \item 全測地的な部分Riemann多様体$M'\subset M$で$\real^2$と等長同型なものが存在しない．
  \end{enumerate}
\end{thm}

ここでRiemann対称空間はHadamard多様体であり，\Cref{thm:visibility-and-rank}の (ii) は$G$の実階数が1以下であることと同値である．したがって$G$の実階数が1の場合$G/K$はvisibility manifoldであり，$G = \SU(1,2) $，$H= \SO(1,1)$の場合の証明と全く同様にして背理法により\Cref{yosou:1121}が示される．
